% !TeX program = xelatex
\documentclass[draft]{vilgym}

\usepackage{hanging}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}

% The research paper parskip is too high for our purposes.
\setlength{\parskip}{6pt}

\begin{document}
	\tableofcontents
	
	\section{Elektriõpetus}
	\subsection{Laetud kehad}
	\begin{description}
		\item[laeng $(q)$] füüsikaline suurus, mis iseloomustab laetud keha põhiomaduse määra $[q]=\SI{1}{\coulomb}$
	\end{description}
	
	Laengute tüübid:
	\begin{description}
		\item[positiivsed] $q>0$
		\item[negatiivsed] $q<0$
	\end{description}

	Kehale laengu andmise viisid:
	\begin{enumerate}
		\item kokkupuude laetud kehaga
		\item elektriseerimine ehk hõõrumine sobiva teise neutraalse kehaga
	\end{enumerate}

	Keha laengut on võimalik jagada osadeks. Esineb vähim laneg, elementaarlaeng $(\si{\elementarycharge})$, mille väiksemaks jagamine ei õnnestu.
	
	Iga laengu muutus seostub elektronide kindlasuunalise ümberpaiknemisega.
	
	\subsection{Elektrivool}
	\begin{description}
		\item[elektrivool] elektrinähtus, mis seisneb vabade laenguga osakeste (laengukandjate) kindla\-suunalises triivimises
		\item[voolutugevus $(I)$] füüsikaline suurus, mis näitab kui suur laeng triivib läbi juhi ristlõike aja\-ühikus
	\end{description}

	Tekketingimused:
	\begin{enumerate}
		\item elektriväli (vooluallikad)
		\item vabad laengukandjad (juhid)
	\end{enumerate}

	Iseloomustab:
	\begin{enumerate}
		\item voolusuund (osakeste triivimise suund)
		\item voolutugevus
		
		\begin{math}
			\left.
			\begin{array}{lcl}
				q & \sim & t\\
				q & \sim & I
			\end{array}
			\right\}
			\implies
			\boxed{
				I\coloneqq\frac{q}{t}
			}
			\;
			\left(\si{\frac{\coulomb}{\second}}=\si{\ampere}\right)
		\end{math}
		
		\item $I=I(?)$
		
		Sõltub:
		\begin{enumerate}
			\item juhtimistvõimest; iseloomustab takistus $(R)$
			
			\begin{math}
				R\uparrow \implies I\downarrow
				\qquad
				I \sim \frac{1}{R}
			\end{math}
			
			\item elektrivälja ägedusest; iseloomustab pinge $(U)$
			
			\begin{math}
				\left.
				\begin{array}{lcl}
					A & \sim & q\\
					A & \sim & U
				\end{array}
				\right\}
				\implies
				\boxed{
					A=qU
				}
				\quad
				\boxed{
					U\coloneqq\frac{A}{q}
				}
				\,
				\left(\si{\frac{\joule}{\coulomb}}\right)
			\end{math}
			
			\begin{math}
				I \sim \frac{U}{R}
				\implies
				\boxed{
					I=\frac{U}{R}
				}
				\quad
				\boxed{
					R\coloneqq\frac{U}{I}
				}
			\end{math}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
	$R=R(?)$
	
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{lcl lcl}
			l\downarrow  & \implies & R\downarrow & R & \sim & l\\
			S\uparrow    & \implies & R\downarrow & R & \sim & \frac{1}{S}\\
			\rho\uparrow & \implies & R\uparrow   & R & \sim & \rho
		\end{array}
		\right\}
		R \sim \frac{\rho l}{S}
		\quad
		\boxed{
			R=\frac{\rho l}{S}
		}
	\end{math}
	
	\subsection{Coulomb'i seadus}
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{lcl}
			F_{c} & \sim & q_{1}\\
			F_{c} & \sim & q_{2}\\
			F_{c} & \sim & \frac{1}{r^2}
		\end{array}
		\right\}
		F_{c} \sim \frac{q_{1}q_{2}}{r^2}
		\quad
		\boxed{
			F_{c}=k\frac{q_{1}q_{2}}{r^2}
		}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		k=\frac{F_{c}r^2}{q_{1}q_{2}}
		\quad
		\left(\frac{\si{\newton\metre\squared}}{\si{\coulomb\squared}}\right)
	\end{math}
	
	\subsection{Elektriväli}
	Elektriline mõju kehade vahel ei toimu otseselt, vaid hoopis elektrivälja poolt vahendatuna.
	
	Omadused:
	\begin{itemize}
		\item meeleorganitega vahetult mitteregistreeritav
		\item levib valguskiirusel
		\item väli on tugevam laetud kehade lähedal
		\item väli on tugevam suure laengu korral
		\item väljal ots puudub
	\end{itemize}

	\begin{description}
		\item[elektrivälja tugevus $(E)$] füüsikaline suurus, mis iseloomustab elektrivälja ägedust
	\end{description}

	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{lcl lcl}
			F_{c}\uparrow & \impliedby & E\uparrow     & F_{c} & \sim & E\\
			q_{0}\uparrow & \implies   & F_{c}\uparrow & F_{c} & \sim & q_{0}
		\end{array}
		\right\}
		\boxed{
			\vec{E}\coloneqq\frac{\vec{F}_c}{q_0}
		}
		\,
		\left(\si{\frac{\newton}{\coulomb}}\right)
	\end{math}
	
	$q_{0}$ – testlaeng, $q_{0}>0$ (kokkulepe)
	
	\begin{indented}{Nt.}
		$E=\SI{2.5}{\frac{\newton}{\coulomb}}$\\
		Väärtus näitab, et \SI{1}{\coulomb}-lisele laengule mõjub antud elektriväljas \SI{2.5}{\newton}-iline jõud.
	\end{indented}
	
	Elektrivälja tugevust defineeritakse vektorina.\\
	$\vec{E}\downdownarrows\vec{F}_c(q_0)$
	
	Elektriväljast on võimalik valmistada pildiline kujutis jõujoonte abil. Selleks tuleb uurida elektrivälja suundi paljudes erinevates punktides. Seejärel tuleb saadud punktid ühendada sujuvate joontega, mis igas välja punktis arvestavad E-vektorite suundi.
	
	Jõujoonte omadused:
	\begin{itemize}
		\item tegelikkuses ei eksisteeri
		\item suund $+$ laengult $-$ laengu poole
		\item jõujooni on lõpmatult
		\item jõujooned ei lõiku
		\item mida tihedamalt paiknevad, seda tugevam on väli
		\item elektriväljas asetatud vaba positiivne laeng alustab liikumist jõujoone suunas ja negatiivne laeng vastassuunas
	\end{itemize}

	\begin{description}
		\item[homogeenne elektriväli] elektriväli, mille kõigis punktides välja tugevus on suuruselt ja suunalt ühesugune ehk $\vec{E}=\text{const.}$
	\end{description}

	\subsection{Aine elektriväljas}
	\begin{enumerate}
		\item Juht elektriväljas
		
		$E_0$ – väline elektriväli\\
		$E^\prime$ – indutseeritud elektriväli
		
		Juhiga piiratud elektriväljaosas on elektrivälja tugevus $0$.\\
		$\vec{E}_{kogu}=\vec{E}_0+\vec{E}^\prime=0$
		
		\begin{description}
			\item[elektrostaatiline induktsioon] elektrivälja viidud juhi pinnale tekivad erimärgilised laen\-gud
		\end{description}
	
		\item Elektriväli isolaatoris
		
		$E^\prime<E_0$\\
		$E_{kogu}=E_0-E^\prime$
		
		Toimub \textit{nõrk} elektrostaatiline induktsioon.
		
		\begin{math}
			\boxed{
				\varepsilon\coloneqq\frac{E_0}{E}
			}
		\end{math}
		
		$\varepsilon$ – suhteline dielektriline läbitavus\\
		$E_0$ – elektrivälja tugevus vaakumis\\
		$E$ – elektrivälja tugevus dielektrikus
	\end{enumerate}

	\subsection{Elektrivälja töö}
	Kui elektriväljas toimub laengu liikumine, siis reeglina teeb elektriväli seejuures tööd.
	
	Tulemus:
	\begin{enumerate}
		\item ruumis on ainet $\implies$ eraldub soojus
		\item ruumis ainet ei ole (vaakum) $\implies$ soojust ei eraldu, muutub laetud osakese liikumis\-energia
		
		$\boxed{A=\Delta K}$ Kineetilise energia teoreem
		
		Kasutatakse kiirendites ehk osakestepõrgutitest.
	\end{enumerate}

	Lihtsaim juht:\\
	$\vec{E}=\text{const.} \implies \vec{F}_c=\text{const.} \implies A=F_c s\underbrace{\cos\measuredangle(\vec{E},\vec{s})}_1$\\
	\begin{math}
		\left\{
		\begin{array}{l}
			A=F_c s\\
			F_c=Eq \impliedby E=\frac{F_c}{q}
		\end{array}
		\right.
	\end{math}
	
	$A=Eqs$
	
	\subsection{Elektrivälja energeetiline iseloomustus}
	Kui vaadeldav laeng paikneb homogeenses elektriväljas, siis talle mõjuv jõud on sama, kuid väljast tingitud töövõime erinev.
	
	Otsime uut füüsikalist suurus, et kirjeldad elektriväljas asuvate erinevate punktide energeetilist väärtust (või kvaliteeti).\\
	$\varphi$ – potentsiaal
	
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{lcl}
			\Pi & \sim & \varphi \\
			\Pi & \sim & q_0
		\end{array}
		\right\}
		\Pi \sim q_0\varphi
		\implies
		\boxed{
			\varphi\coloneqq\frac{\Pi}{q}
		}
		\,
		\left(\si{\frac{\joule}{\coulomb}}=\si{\volt}\right)
	\end{math}
	
	\begin{description}
		\item[ekvipotentsiaalpinnad] pinnad, mille potentsiaal on sama. On alati risti jõujoontega.
	\end{description}

	Milline on $\varphi$ ja $E$ seos?\\
	$1 \rightarrow 2$:
	
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{lcl}
			A_{1 \rightarrow 2} & = & q_0Es\\
			A_{1 \rightarrow 2} & = & \Pi_1 - \Pi_2
		\end{array}
		\right\}
	\end{math}
	
	\section{Magnetism}
	Sa oled väga ligitõmbav. ☺
	
	\section{Võnkumised ja väljad}
	Groovy.
\end{document}